\begin{savequote}[.5\textwidth]
<< Dear Princess Celestia,

\quad Sometimes you can feel like what you have to offer is too little to make a difference, but today, I learned that everypony's contribution is important, no matter how small. >>
\qauthor{Fluttershy}
\end{savequote}

\chapter{Conclusion et perspectives}\label{chap:conclusion}
\chaptertoc

Devant la grandissante popularisation de l'informatique, nous sommes confrontés à des systèmes de plus en plus complexes sur lesquels nous perdons la maîtrise. Pour mieux comprendre et appréhender ces systèmes, nous devons analyser leur état par l'observation. Actuellement, il existe plusieurs approches capables d'établir un tel système d'observation. Chaque approche possède un avantage propre : la collecte de données par les systèmes d'administration, la gestion de la sémantique des données par l'informatique contextuelle, l'analyse de grands volumes par les entrepôts de données, et le traitement des données en temps réel par la gestion de flux de données. Notre orientation s'est faite vers ce dernier domaine, car elle est la seule à gérer de façon déclarative le traitement de données en requête continue. D'une manière plus globale, cette thèse a pour but d'enrichir nos connaissances sur la gestion de données issues de systèmes dynamiques hétérogènes. 

Les objectifs plus détaillés de la thèse sont rappelés en section~\ref{sec:conclusion:objectifs}. La section~\ref{sec:conclusion:contributions} résume l'ensemble des contributions que nous établies. Enfin, la section~\ref{sec:conclusion:perspectives} présente les perspectives de recherches.

\input{tex/conclusion/objectifs}
\input{tex/conclusion/contributions}
\input{tex/conclusion/perspectives}
