% Couverture
\MakeUGthesePDG

\begin{savequote}[7cm]
<< How about y'all take a little break? 

\quad I got some fine apple juice waitin' for ya!

\quad I can't thank you enough for this help. >>
\qauthor{Applejack}
\end{savequote}
% Remerciements...
\chapter*{Remerciements}
Mes remerciements vont avant tout en direction de \textit{Claudia Roncancio} et \textit{Cyril Labbé}, mes parents académiques. Ça fait cinq ans maintenant qu'ils me supportent et croyez-moi, ce n’est pas facile tous les jours. Vous m'avez soutenu depuis le début de ma carrière scientifique et cette thèse était un vrai cadeau de votre part.

Je voudrais remercier \textit{François-Gaël Ottogalli} qui m'a encadré chez Orange. J'ai énormément appris avec toi et tu étais la personne dont j'avais besoin pour structurer l'amas difforme que constitue mon cerveau. Merci à \textit{Vincent Olive} de m'avoir fait confiance et d'avoir soulevé ciel et terre pour m'avoir permis de faire cette thèse.

Merci en particulier à \textit{Jean-Marc Petit} et à \textit{Chantal Taconet} de m'avoir fait l'honneur de juger ce manuscrit conséquent avec un timing très serré. Et merci à \textit{Laurence Duchien} d'avoir accepté d'être examinatrice de ce travail.

Un grand merci à l'Orange Team pour votre accueil pendant ces trois ans ! À ceux qui m'ont particulièrement supporté après 18h : \textit{Stéphane}, \textit{Charbel} et \textit{Rémi}$_D$. Aux thésards qui sont passés dans nos rangs pour ces bons moments : \textit{Maxime}, \textit{Rémi}$_M$ et \textit{Érick}. À ceux avec qui ont lutté avec moi pour mettre en œuvre mes idées : \textit{Julien} avant tout, mais aussi \textit{Serge} et \textit{Sébastien}. Et à tous ceux avec qui j'ai partagé de très bons moments : \textit{Xavier}, \textit{Nordine}, \textit{Matthieu}, \textit{Jacques}, \textit{Marc}$_D$, \textit{Marc}$_E$, \textit{JD}, \textit{Anne}, et j'en passe évidemment...

Un grand merci aussi à l'équipe SIGMA, que ce soit les permanents ou les doctorants ! Ces personnes sont tellement conviviales qu'une réunion d'équipe est un vrai plaisir avec eux. Merci de votre accueil parmi vos rangs.

Je n'aurais pas pu aller jusqu'ici sans le soutien de mes amis. Je ne sais pas si on a uniquement ceux que l'on mérite, mais vous êtes bien trop géniaux pour ma petite personne. Donc, merci aux anciens imag (\textit{Jilouc}, \textit{ToTo}, \textit{Ugh}, \textit{Gugli}, \textit{Gnesson}, \textit{Noémie}, \textit{Laurent}...), à mon professeur fou \textit{Alban}, à mon bassiste à moi \textit{Jérémie}, à mon RH misanthrope \textit{Jéjé}, à la famille \textit{Paradisio}, aux cubeurs, et à tous ceux que je n'ai pas pu citer par manque de place.

Merci au jus de pomme, mon carburant ; à la musique de m'avoir fait tenir le coup ; et aux poneys pour avoir fourni les citations des chapitres de ce manuscrit.

Un immense merci à ma famille pour leur soutien sans faille. En particulier à mon père, ma mère et mon frère pour leur amour sans condition et leur confiance en moi. On ne choisit certes pas sa famille, mais je ne vous changerais pour rien au monde.

\quad

Je dédie enfin cette thèse à deux personnes qui nous ont malheureusement quittés cette année. À mon grand-père, \textit{Papy Gérard}, qui m'a appris très tôt ce que voulait dire \textit{passion}. Et à mon arrière-grand-mère, \textit{Mamie Brun}, qui sera toujours pour moi ma définition du mot \textit{gentillesse}. J'aurais tant voulu vous dire : regardez, j'ai réussi.


% TOC
\cleardoublepage
\dominitoc
\makeatletter
\renewcommand{\tableofcontents}[1][\contentsname]{%
  \chapter*{#1}
  \@starttoc{toc}
}
\makeatother
\tableofcontents
