\begin{savequote}[6cm]
<< Don't you use your fancy mathematics to muddle the issue! >>
\qauthor{Applejack}
\end{savequote}

\chapter{Astral : Modèle théorique de requêtes continues}\label{chap:contrib:astral}
\chaptertoc

La gestion de flux de données est un domaine dérivé de la gestion de base de données relationnelles. Afin de définir un langage de requête uniforme pour pouvoir interroger autant les flux que les relations, il est nécessaire définir un modèle algébrique précis. Une grande importance est accordée au déterminisme du modèle. Dans certains cas, certaines formalisations ne définissent pas complètement les réponses aux requêtes. De ce fait, différentes évaluations d'une même requête peuvent retourner des ensembles de résultats différents. Nous souhaitons formaliser exactement les bases de l'algèbre afin de pouvoir fédérer les modèles existants.

Nous développons dans ce chapitre les fondations de notre algèbre : \textit{Astral} (\textit{Advanced Stream Algebra}). Cette algèbre reprend des bases théoriques développés dans \textit{STREAM}~\cite{Arasu:stream} (lui même basé sur le modèle relationnel) tout en précisant des concepts clés pour en améliorer l'expressivité et la clareté. Ce chapitre définit les concepts primitifs tels que les n-uplets, les flux, relations ainsi que la notion de requête dans la section~\ref{sec:contrib:astral:definitions}. Par la suite, nous présentons les opérateurs : tout d'abord ceux issus de l'algèbre relationnel (section~\ref{sec:contrib:astral:relationnel}), puis ceux plus spécifiques à la gestion de flux (section~\ref{sec:contrib:astral:flux}). Enfin, nous analysons l'influence de l'instant de début d'une requête sur son fonctionnement en section~\ref{sec:contrib:astral:transposabilite}. Puis, nous concluons par une synthèse de ce modèle en section~\ref{sec:contrib:astral:conclusion}.

\input{tex/modele/astral/definitions}
\input{tex/modele/astral/relationnel}
\input{tex/modele/astral/flux}
\input{tex/modele/astral/transposabilite}
\input{tex/modele/astral/conclusion}
