\begin{savequote}[6cm]
<< If you will remember back,\\ The words I spoke were quite exact. >>
\qauthor{Zecora}
\end{savequote}

\chapter{Expressivité d'Astral}\label{chap:validation:expressivite}
\chaptertoc

Dans le chapitre~\ref{chap:contrib:astral}, nous avons présenté Astral, algèbre de requêtes continues sur flux et relations. Nous avons pu voir sa flexibilité grâce à l'intégration des supports persistants relationnels dans le chapitre~\ref{chap:contrib:asteroid}. Toutefois, nous avons jusqu'ici présenté principalement des définitions. Nous n'avons pas encore listé d'équivalences formelles. Or, ces résultats et propriétés ont des impacts forts dans le cadre de l'optimisation de requêtes.

Ce chapitre permet d'analyser plus en profondeur cette algèbre et d'en explorer ses capacités et limitations. Afin de valider nos choix de définitions, nous analysons la puissance d'expression résultante ainsi que les capacités de démonstration de propriétés que nous obtenons.

En premier lieu, nous détaillons en section~\ref{sec:valid:expressivite:modele} les fondations de l'algèbre. Nous avons fait plusieurs choix concernant les définitions fondamentales. Nous analysons ces choix en les comparant avec l'état de l'art. Par la suite, nous comparons l'expressivité d'Astral avec les autres modèles théoriques de la littérature. Enfin, nous explorons les capacités de cette algèbre en démontrant des théorèmes non-triviaux d'équivalence de requêtes ou de transpositions. Puis, nous concluons par une synthèse.
\input{tex/modele/expressivite/modele}
\input{tex/modele/expressivite/comparaison}
\input{tex/modele/expressivite/theoremes}
\input{tex/modele/expressivite/conclusion}
