\begin{savequote}[6cm]
\enquote{
    Now that I know what they all do 

    I have to find my place 

    And help with all of my heart 

    Tough task ahead I face
}
\qauthor{Twilight Sparkle, Winter Wrap Up}
\end{savequote}

\chapter{Systèmes de Gestion de Flux de Données}
\chaptertoc
Nous avons présenté dans le chapitre précédent les grands concepts de la gestion de flux de données. Celle-ci permet de répondre de manière intégré à l'interrogation continue sur des données temps réel. Dans ce chapitre, nous explorons ce domaine d'un point de vue plus technique afin d'analyser les points clés manquants de cette approche.

Afin de rendre les SGFD viables dans notre contexte et après la présentation de cette approche, nous avons noté plusieurs faiblesses. Notre analyse porte particulièrement attention sur les points clés suivants : 
\begin{itemize}
	\item[\textbf{Le langage}] : L'expressivité des langages manipulants les flux de données est bien plus complexe que le simple modèle relationnel. Le fait d'écrire des requêtes dont l'exécution ne s'arrête pas, fait qu'il est nécessaire de prendre en compte l'évolution du temps dans son exécution. Afin qu'il soit possible d'exprimer les requêtes de façon claire, il est nécessaire d'avoir un langage et un modèle sous-jacent sans ambiguïté.
	\item[\textbf{Modes d'interrogations}] : Les SGFD sont capables uniquement d'exécuter des requêtes continues par nature. Toutefois, dans notre cadre, il est important d'être capable d'exprimer des requêtes instantanées ou mixtes. 
	\item[\textbf{Le support persistent}] : Dans le chapitre précédent, nous avons vu que le support de base de données permettait des cas d'usages plus poussées. En effet, un flux est une entité transitoire, la durée de vie des données est par définition limité dans le temps. Or, pour permettre des besoins d'analyse plus évoluées, il faut considérer le flux comme une entité complête. La capacité à archiver ces flux et à pouvoir les interroger (de manière instantanée ou continue) est primordiale.
	\item[\textbf{Optimisation}] : Afin de s'adapter à tout type de systèmes, y compris à grande échelle. Il est nécessaire que l'exécution des requêtes soit efficace. En effet, cet aspect a des impacts prononcés au niveau de l'architecture ainsi que sur les algorithmes d'exécution des opérateurs.
\end{itemize}

Ce chapitre est découpé en quatre sections. Tout d'abord, la section~\ref{sec:rw:sgfd:modeles} présente les modèles théoriques afin d'analyser les capacités d'interrogations des langages de requêtes. Par la suite, nous présentons les infrastructures de traitement en section~\ref{sec:rw:sgfd:infra}. Cette section analyse l'impact des modèles théoriques et les limitations de leur mise en œuvre. Ainsi, il devient possible d'analyser les capacités à l'intégration des supports persistants aux infrastructures de traitements en section~\ref{sec:rw:sgfd:persistance}. Enfin, nous observons les aspects performances en présentant les recherches sur les optimisations en section~\ref{sec:rw:sgfd:optim}. Nous concluons par présenter une synthèse et une description des points techniques de contributions sur lesquels nous interviendrons dans les chapitres suivants.

\input{tex/rw/sgfd/modeles}
\input{tex/rw/sgfd/infrastructure}
\input{tex/rw/sgfd/persistance}
\input{tex/rw/sgfd/optimisation}
\input{tex/rw/sgfd/conclusion}
