\begin{savequote}[6cm]
<< -- Honestly, Spike, don't you know better than to sneak up on ponies?

-- Oh, sorry, but, um, well, isn't that what you're doing?

-- No! I'm doing scientific research. >>
\qauthor{Twilight Sparkle \& Spike}
\end{savequote}

\chapter{Gestion de données pour l'observation}\label{chap:rw:supervision}
\chaptertoc

La supervision est un domaine très actif du fait de ses implications dans des situations concrètes. En dehors des systèmes d'observations ad hoc, plusieurs approches ont été développées pour gérer l'hétérogénéité des systèmes et des données. Ce chapitre présente quatre grandes familles que nous avons pu identifier. Toutes ces approches sont capable de gérer les données issues d'un système générique pour l'observer.

Tout d'abord, nous présentons les critères qui nous permettent d'étudier les différentes approches dans la section~\ref{sec:rw:supervision:criteres}. Ces critères reflètent la gestion de l'hétérogénéité des systèmes en terme de structure ou de données. Nous décrivons par la suite chacune des approches.

En section~\ref{sec:rw:supervision:administration}, nous présentons les systèmes d'administrations. Ceux-ci sont déployés depuis plusieurs années pour permettre de gérer des parcs de dispositifs à grandes échelles. Puis nous détaillons la gestion de contexte en section~\ref{sec:rw:supervision:contexte}. Ces systèmes permettent de fournir à une architecture logicielle des informations de contexte pour que celle-ci puisse s'adapter en conséquence. Les moyens pour représenter et manipuler les données sont très génériques. Puis nous développons l'approche par entrepôts de données en section~\ref{sec:rw:supervision:warehouse}. Les entrepôts sont maintenant largement répandus et utilisés grâce à leurs capacités d'analyses sur un ensemble de données. Enfin, nous présentons les systèmes de gestions de flux de données en section~\ref{sec:rw:supervision:datastream} permettant de manipuler des flux de données temps réels de manière déclarative.

Puis nous développons l'approche par entrepôts de données en section~\ref{sec:rw:supervision:warehouse}. Les entrepôts sont maintenant largement répandus et utilisés grâce à leurs capacités d'analyses sur un ensemble de données. Enfin, nous détaillons les systèmes de gestions de flux de données en section~\ref{sec:rw:supervision:datastream} permettant de manipuler des flux de données temps réels de manière déclarative.

\input{tex/rw/supervision/criteres}
\input{tex/rw/supervision/administration}
\input{tex/rw/supervision/contexte}
\input{tex/rw/supervision/warehouse}
\input{tex/rw/supervision/datastream}
\input{tex/rw/supervision/conclusion}
