\begin{savequote}[6cm]
<< The shape's fine, just make the whole thing... you know, cooler. 

\quad It needs to be about 20\% cooler. >>
\qauthor{Rainbow Dash}
\end{savequote}
\chapter{Gestion des préférences utilisateurs}\label{chap:prefs}
\chaptertoc

Grâce à la popularisation des technologies et des capacités de traitement de données, les systèmes sont de plus en plus complexes et fournissent de plus en plus de données. Le spectre des utilisateurs étant plus large, il est important de pouvoir adapter la masse d'informations récoltée à chaque personne. De nombreux efforts ont été consacrés ces dernières années à la personnalisation des réponses lors de l'accès aux bases de données. Dans ce chapitre, nous explorons une extension à notre approche pour ajouter des opérateurs adaptant les résultats d'interrogations aux préférences utilisateurs. Ainsi, l'utilisateur n'obtient que les données qui l'intéressent.

Dans la section~\ref{sec:ext:prefs:algebre}, nous détaillons les fondements théoriques à la gestion de préférences contextuelles. Une fois les opérateurs décrits dans l'algèbre Astral, nous pouvons présenter les algorithmes utilisés pour les mettre en œuvre dans la section~\ref{sec:ext:prefs:algo}. Enfin, dans la section~\ref{sec:ext:prefs:integration} nous présentons l'intégration faite dans Astronef pour que l'utilisateur puisse personnaliser ses résultats d'interrogation. Cette intégration est accompagnée d'une évaluation de performances pour sélectionner le meilleur algorithme de calcul.

\input{tex/prefs/extension/algebre}
\input{tex/prefs/extension/algo}
\input{tex/prefs/extension/integration}
\input{tex/prefs/extension/conclusion}
