\section{Adaptation au système observé}\label{sec:valid:domvision:systeme}
Dans cette section, nous analysons le système au sens où nous l'avons décrit jusqu'ici dans Astronef et Asteroid. Nous devons modéliser le système pour en extraire son schéma qui permet de représenter le catalogue dans la base d'Asteroid. Puis nous nous intéressons aux données temps-réel. En enfin, nous présentons les flux à notre disposition dans ce réseau.

\subsection{Le schéma du système}
Nous présentons ici la vision que nous avons du système que nous observons. Il est important de voir que cette vision ne doit pas être liée aux sources de données disponibles. Elle a pour but de refléter l'interprétation des experts souhaitant observer le système.

Pour chaque concept, il est nécessaire de pouvoir identifier les objets du système pour pouvoir leur associer nos observations. Ainsi, nous détaillons les attributs permettant de désigner un objet de façon unique. Toutefois, dans la pratique, les données collectées sont partielles et ces attributs peuvent être absents. Ces inconsistances peuvent être minimisées par l'utilisation d'heuristiques. Les conséquences de telles inconsistances seraient la création de plusieurs entrées dans le catalogue qui représentent le même objet du système.

Chaque concept est caractérisé par un ensemble de propriétés \textit{statiques}, relatives à sa description, et \textit{stables}, relatives à son état. Les données volatiles sont présentées dans la section suivante. Nous définissons ici trois concepts principaux : les équipements, les applications et les interfaces réseau.

\subsubsection{Équipements}
La notion d'équipement est une vision orientée utilisateur. En effet, un \textit{équipement} est un châssis physique. Les équipements virtuels ne sont pas représentés. Ce choix permet de représenter à l'utilisateur les appareils qu'il est capable de voir et de manipuler (débrancher par exemple). Quelques exemples : \textit{Livebox}, \textit{STB}\footnote{Set Top Box : Boitier connecté à une télévision pour fournir les services de partage de contenus, de télévisions, VOD...}, Ordinateurs, Tablettes, Disques durs réseaux.

\textbf{Identification} : un équipement \textit{peut} avoir un \textit{numéro de série} unique. L'utilisation des interfaces ou applications liées permet un moyen alternatif.

\subsubsection{Applications}
Nous désignons par \textit{application} un programme instancié sur un des équipements. À un \textit{équipement} est associé plusieurs \textit{applications}. Les \textit{applications} permettent d'effectuer des tâches sur leurs équipements respectifs. Une \textit{application} en exécution a un état. Dans cette expérimentation, nous ne considérons que \textit{actif} et \textit{inactif}. Plusieurs autres statuts pourraient être utilisés comme \textit{suspendu} ou \textit{gelé}. Notons que la détermination des statuts est généralement complexe, car le système fournit rarement des données précises à ce sujet puisque cela consiste en un autodiagnostic\footnote{L'utilisation d'inférences de haut niveau comme vu en section~\ref{sec:rw:supervision:contexte} peut devenir intéressante dans ces cas.}. Quelques exemples : Partage de contenu, Agent d'administration, Gestion d'impression. Une \textit{application} a un \textit{nom}, une \textit{description} textuelle et potentiellement un \textit{type}.

\textbf{Identification} : une application \textit{peut} fournir un \textit{nom} unique par l'utilisation d'un \textit{UUID}, par exemple. Alternativement, nous pouvons exploiter l'unicité de son \textit{type}. Par exemple, il n'existe qu'une application de passerelle internet sur le réseau domestique.

\subsubsection{Interfaces réseaux}
Les \textit{interfaces réseaux} sont moins sujets à interprétation que les deux concepts précédents. Une \textit{interface réseau} représente un point de connexion que possède un \textit{équipement} vers le réseau domestique. Nous supposons que cette interface est une interface \textit{MAC}\footnote{Permettant des interfaces \textit{IP} et \textit{Zigbee} potentiellement}. Elle possède un \textit{nom} système unique pour l'équipement, un type (wifi, Ethernet), ainsi qu'une adresse \textit{MAC} considéré unique sur le réseau et d'autres adresses comme \textit{IPv4} ou \textit{v6}.

\textbf{Identification} : seule l'adresse \textit{MAC} garantit l'unicité. Si elle n'est pas renseignée, l'adresse \textit{IP} peut être utilisé comme moyen alternatif.

\subsubsection{Concepts supplémentaires possibles}
Ayant une modélisation des concepts principaux du réseau local domestique, nous pouvons maintenant ajouter des concepts supplémentaires. Bien que nous ne les utilisons pas dans la suite de ce chapitre, il est intéressant de les garder à l'esprit.

Par exemple, pour développer la topologie du réseau, les \textit{liens} relient deux interfaces réseaux. Les \textit{chemins} sont composés de \textit{liens} réseaux. Et les \textit{canaux de transport} peuvent utiliser un \textit{chemin} pour aussi relier deux \textit{applications}. Toutefois, la collecte de ces informations est soumise à des contraintes de mise en œuvre plus technique comme l'utilisation de protocoles \textit{LLTD} ou \textit{IEEE P1905.1}.

\subsection{Les données volatiles intéressantes}
Comme défini au chapitre~\ref{chap:contrib:asteroid}, les données \textit{volatiles} sont des données temps réel que nous souhaitons archiver en vue d'une analyse a posteriori. La surveillance de l'état d'un réseau domestique passe par l'observation de métriques de charge. Ces dernières sont par exemple visualisées sur des graphiques afin de détecter des comportements anormaux.

Pour les équipements, nous surveillons la charge processeur utilisé (en \%) et mémoire occupée (en ko). Pour les interfaces réseau, le débit est un bon indicateur de son état. Au besoin, d'autres métriques plus spécifiques peuvent être enregistrées comme : la latence ou la gigue d'une interface réseau.

Nous souhaitons observer des changements d'état. L'état est caractérisé par un modèle qui contient des données de différentes dynamiques telles que des données de description (\textit{statique}), de configuration (\textit{stable}) et de fonctionnement (périodique ou imprévisible). Par exemple, nous pouvons surveiller les changements de topologie du réseau. Pour cela, nous observons les changements d'adresse \textit{IP} des interfaces, ou de \textit{statut} des équipements, applications et interfaces.

Désormais, nous avons formalisé notre représentation du réseau domestique. Analysons maintenant les données produites par le réseau domestique et pour pouvoir les intégrer à cette représentation.

\subsection{Les données disponibles}\label{sec:valid:domvision:systeme:data}
Dans notre mise en œuvre, nous utilisons le protocole \textit{UPnP} largement répandu dans le réseau domestique. Ce protocole permet d'annoncer un \textit{Device}\footnote{Attention au vocabulaire utilisé par le protocole. Un \textit{device} UPnP est en réalité une \textit{application} déployée sur un \textit{équipement}.}. Ce \textit{Device} exposant des \textit{Services} qui contiennent des \textit{Actions}, il est possible de les consulter à distance. Les \textit{Devices} répondent à des profils standards.

De fait, l'annonce des \textit{Device} \textit{UPnP} sur le réseau produit un flux de données \begin{center}\textit{UPnPStatus}(uuid, ip, type, friendlyName, status, $\t$).\end{center} Ce flux indique que le \textit{device UPnP} annoncé avec l'IP \textit{ip}, ayant pour identifiant unique \textit{uuid}, pour profil \textit{type} et pour description textuelle \textit{friendlyName} a changé son statut au temps $\t$ pour \textit{status}.

Nous avions exploré en section~\ref{sec:rw:supervision:administration} que les protocoles et agents d'administrations pouvaient être de bons interlocuteurs pour fournir des données. Dans le monde \textit{UPnP}, il existe le profil \textit{DeviceManagement} capable de fournir des données intéressantes. Le tableau~\ref{tab:valid:domvision:upnpdm} indique les données que nous pouvons exploiter. Les flux produits ont, en plus des paramètres, les attributs \textit{uuid} correspondants à l'identifiant \textit{UPnP} de l'agent, ainsi que le \textit{timestamp} d'émission $\t$.

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|m{0.25\textwidth}|>{\ttfamily}m{0.25\textwidth}|m{.4\textwidth}|} \bottomrule
\rowcolor{hypcolor} Nom du flux & \rm Paramètre & Description du paramètre\\ \hline
\multicolumn{3}{|c|}{/UPnP/DM/DeviceInfo/PhysicalDevice/} \\\hline
Serial & {SerialNumber} & Numéro de série de l'équipement\\\hline
\multirow{3}{*}{NetworkInterface} & {SystemName} & Nom de l'interface réseau\\\cline{2-3}
& {MACAddress} & Adresse MAC de l'interface\\\cline{2-3}
& InterfaceType & Type de l'interface \\\hline
\multicolumn{3}{|c|}{/UPnP/DM/Configuration/} \\\hline
\multirow{2}{*}{IPInterface} & SystemName & Nom de l'interface réseau \\\cline{2-3}
& IPv4Address & Adresse \textit{IPv4} de l'interface \\ \hline
\multicolumn{3}{|c|}{/UPnP/DM/Monitoring/} \\\hline
\multirow{2}{*}{OperatingSystem} & CPUUsage & Charge actuelle du processeur\\\cline{2-3}
& MemoryUsage & Charge actuelle de la mémoire\\ \hline
\multirow{3}{*}{IPUsage} & SystemName & Nom de l'interface réseau\\ \cline{2-3}
& TotalBytesSent & Nombre d'octets envoyés \\\cline{2-3}
& TotalBytesReceived & Nombre d'octets reçus \\ \toprule
\end{tabular}
\caption{Listes des flux intéressant fournis par le profil UPnP-DM}\label{tab:valid:domvision:upnpdm}
\end{table}

\subsection{Les sources Astronef}
Nous avons conçu un composant spécifique pour la formation du flux \textit{UPnPStatus}. Ce composant n'a pas de paramètre et fournit le service \textit{Source}, comme présenté dans le chapitre~\ref{chap:contrib:astronef}, avec comme attributs ceux mentionnés dans la section~\ref{sec:valid:domvision:systeme:data}. Son fonctionnement est événementiel.

Pour la communication sur \textit{UPnP-DM}, nous souhaitons créer un composant réutilisable. Nous avons conçu un composant générique capable d'interroger tous les nœuds du modèle de données d'\textit{UPnP-DM} et de fonctionner de manière événementielle ou périodique. Or, le protocole possède un mécanisme de notification sur changement de valeur sur certaines variable d'état (propriété \textit{EventOnChange}~\cite{UPnP:DM2}). Un mécanisme spécifique a été créé pour qu'un composant externe puisse indiquer à la source de collecter les données. Enfin, le composant doit itérer si nécessaire pour récupérer toutes les instances (\#) d'un chemin et envoyer l'ensemble des données dans un seul \textit{batch}, comme prévu dans Astral. L'ensemble des paramètres de cette source est présenté dans la table~\ref{tab:valid:domvision:dmsource}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{cl}
        paramètre & description \\ \midrule
        path & Chemin d'accès aux données \\
        parameters & Liste CSV des paramètres souhaités \\
        period & Période de mise à jour du flux (optionnel) \\
        channel & Canal interne d'événement à souscrire (optionnel)
    \end{tabular}
    \caption{Paramètres du composant \textit{DMSource}}\label{tab:valid:domvision:dmsource}
\end{table}

Nous construisons périodiquement les flux \textit{OperatingSystem} et \textit{IPUsage} qui contiennent des données \textit{périodiques}. Les autres flux sont des données \textit{imprévisibles} et sont construits à chaque arrivée de \textit{Device} de ce profil. Pour cela, nous formons la requête $\sigma_{status=active\wedge type=dm}$ \textit{UPnPStatus}\footnote{D'autres requêtes pourraient être utilisées en exploitant les mécanismes de notification de changement de variable d'état.}. Cette requête est injectée dans le puits \textit{SourceNotifier} afin de notifier les \textit{Sources} qui se sont inscrites. Ici, toutes les instances de \textit{DMSource} souhaitant être notifiées le sont par le canal d'événement \textit{DM}. Nous pouvons voir la synergie entre les requêtes déployées et les différent composants et services de notre intergiciel. En effet, nous avons réussi à coordonner les deux mécanismes présentés en section~\ref{sec:rw:supervision:administration} via l'utilisation de requêtes.

Nous avons vu la représentation du système, les données intéressantes, et la façon d'obtenir ces données. Nous présentons désormais des exemples de requêtes que nous posons au système d'observation pour démontrer son expressivité.