\begin{savequote}[6cm]
<< I was elected because I can think outside the box. 
Which means... \textbf{*bunk*} I can also think inside a chimney! >>
\qauthor{Pinkie Pie}
\end{savequote}

\chapter{Asteroid : Intégration des supports persistants relationnels}\label{chap:contrib:asteroid}
\chaptertoc

Nous sommes désormais en possession d'un intergiciel capable de mettre en œuvre une requête exprimée en Astral. Or, cet intergiciel a pour propriété d'être extensible et Astral est capable de supporter l'hétérogénéité des données en terme de mode d'interrogation. Nous pouvons donc mettre en œuvre à la fois théoriquement et de façon pratique un système de gestion de données capable de se coupler avec un SGBD relationnel. Dans ce chapitre, nous allons présenter \textit{Asteroid}\footnote{Astronef Extension for Relations Inside Databases} qui étend l'intergiciel Asteroid pour mettre en œuvre ce couplage.

La section~\ref{sec:contrib:asteroid:theorie} présente les fondamentaux théoriques qui permettrons le couplage d'un SGBD relationnel avec un formalisme tel qu'Astral. Cette section détaillera de plus l'influence de l'évolution des données sur le schéma utilisé dans le SGBD couplé. Ensuite, nous détaillons en section~\ref{sec:contrib:asteroid:composants} les différents composants Astronef qui nous permettent d'instancier ce couplage. Enfin, nous présentons les règles de réécritures nécessaires pour restructurer le plan de requête suivant ces différents composants de couplage en section~\ref{sec:contrib:asteroid:reecriture}. Puis, nous concluons en section~\ref{sec:contrib:asteroid:conclusion}.

\input{tex/implem/asteroid/theorie}
\input{tex/implem/asteroid/composants}
\input{tex/implem/asteroid/reecriture}
\input{tex/implem/asteroid/conclusion}
