\begin{savequote}[6cm]
<< Is this thing on? I don't think this thing is on. Hello! [...] Confangled modern doohickeys. >>
\qauthor{Grany Smith}
\end{savequote}

\chapter{Astronef : De l'expression à l'exécution}\label{chap:contrib:astronef}
\chaptertoc

Astral est une algèbre permettant d'exécuter des requêtes continues sans ambiguïtés sémantiques. Les concepts développés au chapitre~\ref{chap:contrib:astral} ne sont pas attachés à un mode d'exécution ou à une implémentation particulière. Dans ce chapitre, nous présentons l'intergiciel \textit{Astronef}\footnote{Astral Optimization and Execution Framework} permettant l'exécution de requêtes continues Astral. Dans cette mise en œuvre, nous focalisons notre attention sur trois points en particulier :
\begin{itemize}
	\item[\textbf{Conformité à Astral}] : Nous avons développé un modèle expressif et libre de toute ambiguïté. Il est important que les composants développés dans cette mise en œuvre correspondent aux sémantiques qu'ils sont capables d'exécuter en Astral.
	\item[\textbf{Extensibilité}] : L'utilisateur doit pouvoir adapter l'intergiciel à son utilisation. Ainsi, il doit pouvoir ajouter ou reconfigurer des composants à la volée.
	\item[\textbf{Optimisation}] : L'intergiciel doit être capable de fournir un plan d'exécution efficace pour une requête donnée.
\end{itemize}

La section~\ref{sec:contrib:astronef:architecture} présente l'architecture générale d'Astronef. La section~\ref{sec:contrib:astronef:preparation} présente notre approche à base de règle pour construire un plan de requête. La section~\ref{sec:contrib:astronef:logique} présente la première partie de l'optimisation du plan : l'optimisation logique, permettant de réécrire une requête de manière plus efficace. Puis nous détaillons en section~\ref{sec:contrib:astronef:physique} la seconde partie de l'optimisation : l'optimisation physique permettant de sélectionner les meilleurs composants pour exécuter le plan de requête. Enfin, nous analysons en section~\ref{sec:contrib:astronef:integration} les impacts de l'intégration d'un nouveau composant à l'architecture. Nous concluons ce chapitre en section~\ref{sec:contrib:astronef:conclusion}.

\lstset{language=PrologAstral}
\input{tex/implem/astronef/architecture}
\input{tex/implem/astronef/preparation}
\input{tex/implem/astronef/logique}
\input{tex/implem/astronef/physique}
\input{tex/implem/astronef/integration}
\input{tex/implem/astronef/conclusion}
