\begin{savequote}[6cm]
<< What is this place

Filled with so many wonders?

Casting its spell

That I am now under >>

\qauthor{Fluttershy, So Many Wonders}
\end{savequote}

\chapter{DomVision : Application au réseau local domestique}
\chaptertoc
Nous avons présenté dans le chapitre d'introduction le contexte fil rouge sur lequel cette thèse s'appuie. Ce chapitre permet de mettre en pratique la solution d'observation. DomVision est l'instanciation d'Astronef-Asteroid sur le réseau local domestique. Ainsi, en quelques composants et en plusieurs requêtes, nous arrivons à mettre en œuvre un système d'observation.

Dans ce chapitre, nous présentons les différents points de mise en application qui nous permettent de valider notre contribution dans son ensemble. En premier lieu, dans la section~\ref{sec:valid:domvision:systeme}, nous présentons comment nous nous sommes adapté au système observé. Ensuite, en section~\ref{sec:valid:domvision:requetes}, nous détaillons les requêtes que nous avons pu déployer grâce à l'expressivité d'Astral. Cela couvre la mise à jour de la base de données comme les requêtes de l'utilisateur. Enfin, en section~\ref{sec:valid:domvision:architecture} nous démontrons la flexibilité de notre solution en introduisant un nouvel opérateur capable d'établir des préférences sur les observations.

\input{tex/validation/domvision/systeme}
\input{tex/validation/domvision/requetes}
\input{tex/validation/domvision/architecture}
\input{tex/validation/domvision/conclusion}
