\section{Conclusion}
%Beaucoup de modèles théoriques ont été spécifiés lors de ces 20 dernières années pour gérer les flux de données. La sémantique est de plus en plus claire pour la plupart des opérateurs même complexes. Les premiers résultats d'équivalences de requêtes ont pu voir le jour. Toutefois, certains points sont encore manquants :
%\begin{itemize}
% \item[\textbf{Le fenêtrage}] : malgré les efforts récurrents de formalisation de cet opérateur, la sémantique reste souvent restreinte à la fenêtre glissante. Qu'en est-il des fenêtres moins conventionnelles mélangeant à la fois les positions et le temps ? Ce type de fenêtre apparait pourtant dans des systèmes d'observations \textit{fenêtre sur 5 données, toutes les 3 minutes}.
% \item[\textbf{L'ordre}] : comme nous l'avons présenté, certains traitement considèrent que des résultats peuvent être non-déterministe. Cet aspect montre un caractère aléatoire qui peut ne pas être de rigueur. Quels sont les conséquences si des ordres plus stricts sont imposés ?
% \item[\textbf{Les équivalences}] : plusieurs équivalences de requêtes simple existent déjà. Toutefois, elles sont souvent remises en question avec des modèles plus expressifs. Comme les équivalences de requêtes sont la pierre angulaire pour permettre une optimisation logique, il est nécessaire d'investiguer sur ce point.
% \item[\textbf{Le couplage relationnel}] : il a toujours été supposé possible de faire des jointures avec des \textit{relations statiques} dans les algèbres. Toutefois, les relations issues d'SGBD ne sont pas statiques dans le temps. La prise en compte des mises à jours dans le modèle est crucial pour permettre d'effectuer le couplage SGBD-SGFD que nous avons mentionné en conclusion du chapitre~\ref{chap:rw:supervision}.
%\end{itemize}

%\subsection{Synthèse}
%L'infrastructure des SGFD a reçu beaucoup d'attention en terme d'architecture, de tolérance aux fautes, d'intégration et de support des multi-échelles. Le point crucial manquant reste encore la compréhension de la sémantique des requêtes. En effet, lors de l'intégration des systèmes, qui est la pierre angulaire de la compréhension des infrastructures, nous avons vu qu'il était nécessaire que l'utilisateur sache traduire l'expression de ses sous-requêtes dans les différents langages. De plus, du fait de l'ambiguïté sémantique de l'exécution des différents opérateurs tels que nous l'avons décrite dans la section~\ref{sec:rw:sgfd:modeles}, l'expression de ces requêtes peut porter à confusion. De façon similaire, le procédé de désignation semble limité en pouvoir d'expression. Son exécution, en terme d'infrastructure, est limité car, par définition, l'exécution d'une requête en implique une autre avant son déploiement. Une généralisation de cette approche est donc nécessaire.

Après 20 années de recherche, la gestion de flux de données devient désormais suffisamment mature pour être appliqué massivement. Plusieurs produits commerciaux sont d'ailleurs maintenant utilisés en production. Toutefois, nous pouvons nous rendre compte que la complexité théorique de ces systèmes a été sous-estimé. De nombreux modèles ont été décrit pour représenter les flux de données et leurs traitements. Ces modèles sont encore remis en questions aujourd'hui au fur et à mesure des applications concrètes. 

Nous avons vu que le problème d'avoir une bonne connaissance du modèle et du comportement théorique des SGFD est crucial. En l'état, l'intégration des supports persistants reste ad-hoc et assisté par l'utilisateur. Un fonctionnement intégré avec une modélisation générique capable de gérer les deux modes d'interrogations de façon unifiée est donc indispensable pour manipuler correctement flux et relations persistantes. Similairement, les contributions sur l'optimisation de traitement des requêtes sont encore principalement ponctuelles. Afin d'appliquer un traitement efficace pour toute requête, il est nécessaire d'avoir une bonne connaissance théorique du traitement.

Notre contribution technique se concentrera sur trois points principaux :
\begin{itemize}
 \item[\textbf{Modélisation}] : Création d'Astral, algèbre de traitement des requêtes continues sur flux et relations temporelles. Nous accorderons de l'importance sur la prise en compte des problèmes relevés en section~\ref{sec:rw:sgfd:modeles:synthese}. Cette algèbre sera présenté dans le chapitre~\ref{chap:contrib:astral}
 \item[\textbf{Exécution}] : Mise en œuvre de l'intergiciel Astronef pour construire et exécuter efficacement une requête exprimée avec l'algèbre Astral. Ainsi, à partir d'une requête algébrique, il est possible de sélectionner le plan de requête qui semble le plus efficace grâce aux connaissances accumulés. Cette mise en œuvre sera développée dans le chapitre~\ref{chap:contrib:astronef}.
 \item[\textbf{Persistance}] : Conception de l'extension Asteroid permettant l'intégration des requêtes continues sur flux et des requêtes sur support relationnel persistant. Ceci permettra de gérer la représentation du système observé ainsi que l'historisation des données dynamiques. Le support mathématique de cette intégration sera supporté par Astral et sa mise en œuvre par Astronef. Cette intégration sera effectuée dans le chapitre~\ref{chap:contrib:asteroid}.
\end{itemize}

Grâce à ces contributions, il deviendra possible de mettre en œuvre un système d'observation générique applicable sur tout type de données. L'utilisateur devra exprimer des requêtes dans le langage algébrique Astral. Une fois ces requêtes écrites, nous serons garanti de leur mise en œuvre. Le tableau~\ref{tab:rw:contrib} résume l'ensemble des points d'analyses que nous nous étions fixés en section~\ref{sec:rw:supervision:criteres}.
\begin{table}[!ht]
\criteretabDonnee
    {Relationnel dérivé. Nous réutilisons les principes utilisés dans la gestion de flux et des bases de données.}
    {\good Modèle entité-relation augmenté pour supporter les flux.}
    {\good Requêtes sur tout type de données (flux, relations).}
\criteretabTraitement
    {\good Continue, Instantannée, Mixte}
    {\good Utilisation des requêtes continues des SGFD en tant qu'intégrateur.}
    {\meh Astral : langage de requête algébrique. Un langage purement déclaratif reste toutefois dérivable de ces fondations théoriques.}
    {\good Relationnel avec support \textbf{intégré} du dynamisme des données.}
\criteretabAdaptabilite
    {\good Spécification du modèle du système ainsi que des requêtes d'intégration (algébriques).}
    {\meh Pour l'analyse, la gestion de données multi-dimensionnelles des entrepôts utilisés est utilisé. Pour l'interrogation continue, utilisation d'un opérateur de préférences sur les flux.}
    {\good Infrastructure générique capable de supporter l'ajout d'opérateurs avec plusieurs implémentations.}
    {\good Héritage de l'efficacité des flux de données. Sélection du meilleur plan d'exécution pour chaque requête. Héritage des supports de grands volumes grâce aux entrepôts.}
\caption{Résumé de notre contribution selon nos critères}\label{tab:rw:contrib}
\end{table}